\begin{enumerate}
	\item \textbf{(GPT3.5) Popis 1:} \\
	      prompt: \enquote{\texttt{vygeneruj popis obrázku, který zobrazuje scénu na farmě}}

	      \emph{Na obrázku farmy je široká zelená pastvina s hejny ovcí, které se volně pasou. Vedle pastviny stojí starý dřevěný stodola se šindelovou střechou, která má patrné známky stáří. U stodoly je starší traktor s přívěsem, který je zřejmě používán k práci na polích. Na obzoru je vidět nízký řádek hor a nebe je jasné s několika obláčky. Slunce svítí a~vytváří teplé odstíny na krajinu. Okolo farmy jsou roztroušené stromy a keře. Celkově působí scéna klidně a idylicky, zobrazující život na venkově.}

	\item \textbf{(GPT3.5) Popis 2:} \\
	      prompt: \enquote{\texttt{vygeneruj popis obrázku, který zobrazuje scénu lese}}

	      \emph{Obrázek zachycuje hustý les v letním období. V popředí jsou vidět vysoké stromy s~bujným listovím, které tvoří stíněnou a chladivou atmosféru. Mezi stromy probíhá jemně vyšlapaná cesta, která se ztrácí dál do lesa. Na okrajích cesty rostou divoce rostoucí květiny a kapradiny. Sluneční paprsky pronikají mezi listy stromů, vytvářejíce hravé světelné skvrny na zemi. Vzduch je naplněn zvuky lesa, šelestěním listí, štěkotem ptáků a občasným šustěním zvířat.}
	\item \textbf{(GPT3.5) Popis 3:} \\
	      prompt: \enquote{\texttt{vygeneruj popis obrázku, který zobrazuje rušné město}}

	      \emph{Obrázek zobrazuje rušné město plné života a pohybu. V popředí jsou rušné ulice s~různými lidmi, kteří spěchají do práce nebo nakupují. Na chodnících se proplétají chodci a cyklisté. Všude kolem je mnoho automobilů, které se pomalu pohybují vpřed v hustém dopravním provozu.
		      Vedle ulic jsou vysoké budovy s různými obchody, kancelářemi a byty. Některé z těchto budov mají zajímavou architekturu a moderní design, což přidává pestrost do urbanistického prostředí. Z vrcholů budov se tyčí reklamní panely a billboardy, které svítí všemi barvami a lákají pozornost chodců.
		      Na obzoru jsou vidět další výškové budovy a mrakodrapy, které vytvářejí panoramatickou linii města. Vzduch je plný zvuků - hluk automobilů, hovorů lidí, zvuků pouliční hudby a zvonění tramvají.
		      Hlavní dominantou města může být ikonická stavba nebo památník, který zaujme veškerou pozornost. Celkově působí obrázek jako dynamická a~živá scéna, která představuje hektický rytmus moderního městského života.}
\end{enumerate}
